Administration de l’infrastructure
==================================

Cette section documente les opérations d’administration de
l’infrastructure.

Mise à jour de la distibution NixOS
-----------------------------------

Le serveur est basé sur la release |nixpkgs-branch| et nous utilisons
l'outil `Niv <https://github.com/nmattia/niv>`__ pour mettre à jour la
revision de NixOS utilisée:

::

   niv update nixpkgs

Il faut ensuite lancer les tests et commiter les fichiers modifiés.

Cette opération est actuellement manuelle mais pourra être effectuée par
la CI.

Procédure d’installation de NixOS sur Kimsufi
---------------------------------------------

Voir
https://lewo.abesis.fr/posts/2019-12-01-install-nixos-on-kimsufi.html

Signature des commits
---------------------

Pour n’avoir que des commits signés et ne pas faire confiance à Gitlab,
les MR sont mergées en “fast forward”.

Secrets
-------

Le module
`./modules/keys.nix <https://framagit.org/markas/infrastructure/-/tree/master/modules/keys.nix>`__
permet de définir des secrets utilisés par d’autres modules. Chaque
secret est spécifié dans un fichier. La création de ce fichier est
laissé à l’utilisateur (généralement créé via ssh ou scp).

Lorsque qu’un secret est défini dans la configuration, un service
systemd est créé pour observer le fichier contenant ce secret. Ce
service systemd peut alors être utilisé comme dépendance d’un module
ayant besoin du secret contenu dans ce fichier.

Le test
`./tests/keys.nix <https://framagit.org/markas/infrastructure/-/tree/master/tests/keys.nix>`__
illustre cette fonctionnalité. Dans ce test, un secret ``foo`` est
utilisé par un service systemd ``test``. Tant que le fichier
``/run/keys/foo`` n’est présent, systemd bloque le démarrage du service
``test``. Une fois le fichier ``/run/keys/foo`` créé, le service
``test`` est démarré.

VPN
---

Un VPN est utilisé pour accéder certains des services de
l’infrastructure:

-  journald: <vpn.markas.fr:19531>
-  graphana: <vpn.markas.fr:3000>
-  prometheus: <vpn.markas.fr:9090>
-  prometheus node exporter: <vpn.markas.fr:9100>
-  prometheus alertmanager: <vpn.markas.fr:9093>

Ce VPN est basé sur Wireguard. La clé publique du VPN est
``jngKolQu7KZUw+vqKUjDRHF3C9PO8nnly69lPg8pbX0=``.

Un exemple de configuration cliente (pour NixOS) est disponible dans le
`test <https://framagit.org/markas/infrastructure/-/tree/master/tests/vpn.nix>`__.
Cette configuration est à adapter en fonction de votre distribution. Il
faut également soumettre une demande fusion avec votre clé Wireguard
publique.

Note: le VPN rend votre machine utilisateur accessible depuis le
serveur. Il est donc préférable d’avoir un firewall!
